{"List":[{"Question":"Welke natuurramp wordt gemeten met een schaal van Richter?","Answers":["Tornado","Aardbeving","overstroming","Orkaan"],"Correct":1,"FullAnswer":"De schaal van Richter meet de kracht van aardbevingen."},{"Question":"Wat is de kleinste planeet in ons zonnestelsel?","Answers":["Aarde","Venus","Mars","Mercurius"],"Correct":3,"FullAnswer":""},{"Question":"Van welke stof zijn vingernagels gemaakt?","Answers":["Serotonine","Opperhuid","Melanine","Keratine"],"Correct":3,"FullAnswer":"Keratine, het beschermt nagels tegen beschadiging door ze sterk en veerkrachtig te maken."},{"Question":"Waar staat DNA voor?","Answers":["Deoxyribonucleair zuur","Duoribonucleair zuur","Duoxyribonucleïnezuur","Desoxyribonucleïnezuur"],"Correct":3,"FullAnswer":""},{"Question":"Wie was de eerste persoon die de manen van Jupiter zag?","Answers":["Galileo Galilei","Albert Einstein","Isaac Newton","Nicolaus Copernicus"],"Correct":0,"FullAnswer":""},{"Question":"Wie was de eerste vrouw die in 1903 een Nobelprijs won?","Answers":["Pearl Buck","Rosalind Franklin","Marie Curie","Jane Addams"],"Correct":2,"FullAnswer":"Marie Curie ontving dit jaar de Nobelprijs voor Scheikunde voor haar verdere onderzoek naar radium en polonium."},{"Question":"\"K\" is het scheikundige symbool voor welk element?","Answers":["Chroom","Titanium","Waterstof","Potassium"],"Correct":3,"FullAnswer":"Potassium ofwel Kalium, het grootste industriële gebruik is voor kunstmest."},{"Question":"Wie was de eerste persoon die op de maan liep?","Answers":["James B. Irwin","Pete Conrad","Alan Shepard","Neil Armstrong"],"Correct":3,"FullAnswer":"Neil Armstrong liep op 20 juli 1969 als eerste persoon op de maan."},{"Question":"Wie wordt de vader van de wiskunde genoemd?","Answers":["Pythagoras","Archimedes","Isaac Newton","Diophantus"],"Correct":1,"FullAnswer":"Archimedes was een Griekse wiskundige, natuurkundige, ingenieur, uitvinder en sterrenkundige. (Syracuse, 287 v.Chr.) "},{"Question":"Wat noemen we in het algemeen natuurlijke satellieten?","Answers":["Planeten","Manen","Meteoren","Astroïden"],"Correct":1,"FullAnswer":""},{"Question":"Wanneer wordt pi-dag gevierd?","Answers":["30 juni","14 maart","12 oktober","22 juli"],"Correct":1,"FullAnswer":"14 maart, de Amerikaanse notering schrijft als 3/14 en 3,14 is ongeveer gelijk aan het getal dat in cirkels verborgen zit. Ruim 300 jaar geleden werd de Griekse letter π voor het eerst gebruikt om het cirkelgetal voor te stellen.\r"},{"Question":"Het is alles dat ruimte inneemt en massa heeft.","Answers":["Atoom","Materie","Concept","Hypothese"],"Correct":1,"FullAnswer":""},{"Question":"Hoeveel planeten zijn er in het zonnestelsel?","Answers":["8","9","10","12"],"Correct":0,"FullAnswer":"De acht planeten zijn Mercurius, Venus, Aarde, Mars, Jupiter, Saturnus, Uranus en Neptunus."},{"Question":"Wie heeft de telefoon uitgevonden?","Answers":["Antonio Meucci","Philipp Reis","Alexander Graham Bell","Alexander Graham Bell"],"Correct":2,"FullAnswer":"De toekenning van het octrooi voor de telefoon aan Bell was omstreden en ging gepaard met de nodige rechtszaken. (Philipp Reis en Antonio Meucci)"},{"Question":"Hoeveel paren chromosomen hebben mensen?","Answers":["22","23","24","25"],"Correct":1,"FullAnswer":""},{"Question":"Hoe noem je de aandoening als iemand twee ogen met verschillende kleuren heeft? ","Answers":["Homosochromie","Heterochromie","Homochromie","Bichromie"],"Correct":1,"FullAnswer":""},{"Question":"Wat betekent continentale drift?","Answers":["Een synoniem voor een chemische formule.","Dat onze levenscyclus verbonden is met de continenten.","Het is een soort gras.","Dat onze continenten en landmassa's in beweging zijn."],"Correct":3,"FullAnswer":"Dat continenten en landmassa's in beweging zijn\r\nDe hypothese werd voor het eerst naar voren gebracht door Abraham Orteliusc in 1596."},{"Question":"Wie heeft de theorie van alles uitgevonden?","Answers":["Albert Einstein","Isaac Newton","Stephen Hawkin","Niels Bohr"],"Correct":2,"FullAnswer":"Stephen Hawking, de theorie van alles of unificatietheorie, is een (nog niet bestaande) theorie die de verschillende fundamentele theorieën in de natuurkunde met elkaar verenigt."},{"Question":"Welke planeet is het heetst?","Answers":["Mercurius","Venus","Aarde","Mars"],"Correct":1,"FullAnswer":"Venus, door de dikke bewolking en dichte atmosfeer is het er erg warm. De temperatuur kan oplopen tot 465 graden Celsius en daarmee is Venus de heetste planeet in het zonnestelsel."},{"Question":"Wie heeft de kwikthermometer uitgevonden?","Answers":["William Thomson","Gabriel Farenheit","Anders Celsius","James Six"],"Correct":1,"FullAnswer":"De kwik-in-glas of kwikthermometer is uitgevonden door de Duitse natuurkundige Daniel Gabriel Fahrenheit in Amsterdam (1714)."},{"Question":"Welk chemisch element is het minst overvloedig in de aardkorst?","Answers":["Platina","Titanium","Mangaan","Erbium"],"Correct":0,"FullAnswer":""},{"Question":"Welk chemisch element is naar massa het minst overvloedig in het menselijk lichaam?","Answers":["Thallium","Tin","Kwik","Magnesium"],"Correct":0,"FullAnswer":""},{"Question":"Hoeveel procent van de massa van het zonnestelsel bevindt zich in de zon?","Answers":["75 procent","80 procent","90 procent","99 procent"],"Correct":3,"FullAnswer":""},{"Question":"Volgens de (FAI) begint de ruimte op een hoogte van ....","Answers":["50km","75km","100km","200km"],"Correct":2,"FullAnswer":"Volgens de definitie van de Amerikaanse luchtmacht begint de ruimte vanaf een hoogte van 80,5 kilometer (50 mijl), volgens de Fédération Aéronautique Internationale (FAI) vanaf een hoogte van 100 kilometer."},{"Question":"Hoelang doet het ISS erover om een rondje rond de aarde te doen?","Answers":["45 minuten","60 minuten","90 minuten","120 minuten"],"Correct":2,"FullAnswer":"Het internationale ruimtestation ISS draait in een baan om de aarde op een hoogte van ongeveer 400 kilometer. Het ISS doet er 90 minuten over om een heel rondje om de aarde te maken."},{"Question":"Wat is een emulgator?","Answers":["Een stof waarmee je sterren kunt maken","Een stof dat van een alligator is","Een stof wat twee andere stoffen die normaal niet mengen wel doet mengen","Een stof wat dingen ontbindt"],"Correct":2,"FullAnswer":""},{"Question":"Welke ph waarden zijn basisch?","Answers":["Van 1 tot 7","van 1 tot 9","Van 7 tot 14","Van 9 tot 18"],"Correct":2,"FullAnswer":"Bij een pH-waarde van minder dan 7 spreken we van een verzuurd lichaam. Is je pH-waarde hoger dan 7,0 dan spreken we van basisch."},{"Question":"Wat doet een oppervlakte-actieve stof?","Answers":["Verhoogt de zuurgraad","Verlaagt de zuurgraad","Verhoogt de oppervlaktespanning","Verlaagt de oppervlaktespanning"],"Correct":3,"FullAnswer":"Oppervlakte-actieve stoffen zijn stoffen die de oppervlaktespanning verlagen tussen een vloeistof en een vast element. Oppervlakte-actieve stoffen bevatten zowel hydrofiele en hydrofobe delen en kunnen oliehoudende stoffen in water mengen. Het zijn de werkpaarden van onze reinigingsproducten."},{"Question":"Wat is de eenheid van arbeid?","Answers":["Lumen","Watt","Joule","Pascal"],"Correct":2,"FullAnswer":"Aangezien arbeid kracht keer afstand is, is de eenheid van arbeid de Newtonmeter (Nm), wat gelijk is aan de eenheid Joule (J). Uit de eenheid van arbeid kunnen we dus aﬂeiden dat arbeid gezien kan worden als de hoeveelheid energie die een kracht levert."},{"Question":"Wat is de inhoud van een kubus van 6 bij 6 bij 6 centimeter?","Answers":["216 kubieke cm","200 kubieke cm","72 kubieke cm","36 kubieke cm"],"Correct":0,"FullAnswer":"De inhoud bereken je door de lengte, de breedte en de hoogte met elkaar te vermenigvuldigen."},{"Question":"Welk scheikundig element heeft het symbool Au?","Answers":["Goud","Zilver","Magnesium","Ijzer"],"Correct":0,"FullAnswer":"De Latijnse naam van goud is Aurum, dus de eerste twee initialen worden beschouwd als het symbool van goud."},{"Question":"Mycologie is de wetenschappelijke studie van wat?","Answers":["Planten","Schimmels","Bloemen","Bomen"],"Correct":1,"FullAnswer":""},{"Question":"Voor welke ziekte was het eerste vaccin?","Answers":["Waterpokken","Polio","Mazelen","Pokken"],"Correct":3,"FullAnswer":"De Britse arts Edward Jenner concludeerde dat koepokken beschermen tegen de pokken doordat mensen werkzaam met koeien slechts lichte verschijnselen vertoonden bij epidemieën. Op 14 mei 1796 vond de 1e vaccinatie plaats."},{"Question":"Wat is de dichtstbijzijnde ster van de aarde (na de zon)?","Answers":["Sirius","Proxima Centauri","Alpha Centauri","Betelgeuze"],"Correct":1,"FullAnswer":"Proxima Centauri is de ster die zich het dichtst bij het zonnestelsel bevindt: op 4,25 lichtjaar. Het is een zwakke rode dwerg die niet met het blote oog te zien is en pas in 1915 ontdekt werd."},{"Question":"Welk element heeft het symbool \"Fe\" in het periodiek systeem?","Answers":["Zilver","IJzer","Goud","Koper"],"Correct":1,"FullAnswer":"\r\nIJzer is een scheikundig element met symbool Fe (uit het Latijn: ferrum)."},{"Question":"Wat is geen primaire kleur?","Answers":["Rood","Groen","Geel","Blauw"],"Correct":1,"FullAnswer":""},{"Question":"Welke natuurkundige ontwikkelde de relativiteitstheorie?","Answers":["Einstein","Newton","Boyle","Heisenberg"],"Correct":0,"FullAnswer":"Albert Einstein, het centrale idee van relativiteitstheorie is dat de wetten van de mechanica, of de natuurkunde in het algemeen, niet afhankelijk mogen zijn van de snelheid die een waarnemer heeft ten opzichte van andere waarnemers."},{"Question":"Hoeveel kleuren zitten er in een regenboog?","Answers":["5","6","7","8"],"Correct":2,"FullAnswer":"7. De kleuren van de regenboog worden traditioneel benoemd als (van buiten naar binnen): ​rood, ​oranje, ​geel, ​groen, ​blauw, ​indigo, ​violet."},{"Question":"Vraag: Wat was de naam van de eerste hond in de ruimte?","Answers":["Boris","Katya","Kira","Laika"],"Correct":3,"FullAnswer":"Laika was het eerste wezen dat levend rond de aarde cirkelde. Al eerder waren er zowel door de Sovjet-Unie als door de VS dieren de ruimte ingeschoten maar die hadden geen omloop volbracht."},{"Question":"Hoeveel centimeter is 1 inch?","Answers":["2,50 cm","2,52 cm","2,54 cm","2,56 cm"],"Correct":2,"FullAnswer":""},{"Question":"Hoeveel elementen staan er op het periodiek systeem?","Answers":["53","76","97","118"],"Correct":3,"FullAnswer":"Het periodiek systeem bevat in totaal 118 elementen. 92 daarvan komen van nature voor op aarde, en de overige 26 zijn in een lab gemaakt.\r\nNog steeds proberen onderzoekers nieuwe elementen te ontdekken."},{"Question":"Waar staat NASA voor?","Answers":["National Aeronautics and Space Administration","Nautical And Space Association","National Aeronautics and Space Association","New Aeronautics and Spacial Administration"],"Correct":0,"FullAnswer":""},{"Question":"Welk chemisch element heeft Ag als symbool?","Answers":["Goud","Zilver","Ijzer","Koolstof"],"Correct":1,"FullAnswer":"In het Latijn heet zilver argentum, waar zilver het symbool Ag aan dankt."},{"Question":"Welke van deze bloedgroepen is het zeldzaamst?","Answers":["A-positief","O-positief","B-negatief","AB-negatief"],"Correct":3,"FullAnswer":""},{"Question":"Wat meet een lichtjaar?","Answers":["Afstand","Snelheid","Geluid","Tijd"],"Correct":0,"FullAnswer":"Afstand, doordat de lichtsnelheid in vacuüm per definitie exact gelijk is aan 299.792.458 meter per seconde is een lichtjaar afgerond 9,46 biljoen kilometer!"},{"Question":"Hoe heet een groep atomen?","Answers":["Proton","Neutron","Molecuul","Verbond"],"Correct":2,"FullAnswer":"Elke groepering van twee of meer atomen is een molecuul."},{"Question":"Het woord dinosaurus is afgeleid van de Oudgriekse uitdrukking deinos sauros, maar wat betekent die uitdrukking?","Answers":["Vreselijke hagedis","Reusachtige draak","Hagedis van de Goden","Oud reptiel"],"Correct":0,"FullAnswer":""},{"Question":"Waar staat de 'a' voor in vergelijking 'F=ma', de 2e bewegingswet van Newton? ","Answers":["Absorptie","Druk","Versnelling","Op zichzelf niets – in combinatie met 'm' staat het voor massa."],"Correct":2,"FullAnswer":""},{"Question":"De zon bestaat voornamelijk uit welke twee elementen?","Answers":["Waterstof en koolstof","Zuurstof en Helium","Helium en Argon","Waterstof en Helium"],"Correct":3,"FullAnswer":"De zon bestaat uit de meest voorkomende stoffen in het heelal: 70% uit waterstof, 28% uit helium en 2% uit andere gassen."},{"Question":"In 1901 won Wilhelm Conrad Röntgen de eerste Nobelprijs voor de natuurkunde. Wat heeft hij ontdekt? ","Answers":["Zwartelichaamsstraling","X-Stralen","Het Elektron","Elektromagnetische golven"],"Correct":1,"FullAnswer":"X-Stralen, beter bekend als: röntgenstraling."}]}